\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{mathrsfs}


\newcommand{\incfig}[2][1]{%
\def\svgwidth{#1\columnwidth}
\import{./figures/}{#2.pdf_tex}
}


% figure support
\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\pdfminorversion=7
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}

\pdfsuppresswarningpagegroup=1

\setlength\parindent{0pt}

\newcommand{\qed}{\tag*{$\blacksquare$}}
\newcommand{\qedwhite}{\hfill \ensuremath{\Box}}

%Inequalities
\newcommand{\cycsum}{\sum_{\mathrm{cyc}}}
\newcommand{\symsum}{\sum_{\mathrm{sym}}}
\newcommand{\cycprod}{\prod_{\mathrm{cyc}}}
\newcommand{\symprod}{\prod_{\mathrm{sym}}}

%Linear Algebra

%Redeclaring Span and image
\DeclareMathOperator{\Span}{span}
\DeclareMathOperator{\Ima}{Im}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}

%Row operations
\newcommand{\elem}[1]{% elementary operations
\xrightarrow{\substack{#1}}%
}

\newcommand{\lelem}[1]{% elementary operations (left alignment)
\xrightarrow{\begin{subarray}{l}#1\end{subarray}}%
}

%SS
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}

%NT
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}

\DeclareMathAlphabet{\pazocal}{OMS}{zplm}{m}{n}
\newcommand{\unif}{\pazocal{U}}

\title{Aflevering 2}
\author{Jonas Trepiakas - hvn548@alumni.ku.dk}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
Vi beviser først et lemma:\\
\linebreak
\textbf{Lemma 1:} Lad $g$ være en primitiv rod modulo $p$. Da har vi
\[
    g^{l} \equiv -1 \pmod{p} \iff l \equiv \frac{p-1}{2} \pmod{p-1}
.\] 
\textbf{Bevis:} Da vi for $k \in \mathbb{Z}$ har $p  \mid k^2 -1 \iff
p  \mid (k-1)(k+1) \iff k\equiv 1 \lor k \equiv -1 \pmod{p}$ følger, at 
$g^{\frac{p-1}{2}} \equiv -1 \pmod{p}$ (hvis $g^{\frac{p-1}{2}} \equiv
1 \pmod{p}$ ville det stride imod, at $g$ er en primitiv rod modulo $p$). Så
hvis $l \equiv \frac{p-1}{2} \pmod{p-1}$ fås
\[
    1 \equiv g^{(p-1)k} \equiv g^{l - \frac{p-1}{2}} \pmod{p} \implies g^{l}
    \equiv g^{\frac{p-1}{2}} \equiv -1 \pmod{p}
.\]
Antag nu modsat, at $g^{l} \equiv -1 \pmod{p}$. Da har vi
\[
    g^{l} \equiv -1 \equiv g^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p} \implies g^{l
    - \frac{p-1}{2}} \equiv 1 \pmod{p} \implies p-1 = \ord(g)  \mid l-
    \frac{p-1}{2} \implies l \equiv \frac{p-1}{2} \pmod{p-1}
.\] 
Hvormed resultatet følger.\\
\linebreak
    \textbf{Opgave 1.} Antag først, at $a=-1$ er en primitiv rod modulo $p>3$,
    hvor $p$ er et primtal. Da $a^2 \equiv 1 \pmod{p}$, fås $\ord (a) \mid
    2 < p-1 = \varphi (p) $, hvormed $a$ ikke er en primitiv rod modulo $p$.\\
    Antag nu, at $a$ er et perfekt kvadrat, altså $a=k^2, k \in
    \mathbb{Z}_{+}$, og antag, at $a$ er en primitiv rod modulo  $p>3$, hvor
    $p$ er et primtal. Skriv da $p-1 = 2 l$. Idet $a$ er en primitiv rod, må
    $\gcd(a,p)=1$, hvormed $\gcd(k,p)=1$, så vi får
    \[
        1 \equiv k^{p-1} = k^{2l} = \left( k^2 \right)^{l} = a^{l} \pmod{p}
    .\] 
    Dermed har vi $\ord (a)  \mid l \implies \ord (a)
    \le l < 2l = p-1$, så $a$ er ikke en primitiv rod
    modulo $p$.\\
    \linebreak
    Antag nu, at $p=3$. Da $\varphi(p)=2 = \ord(-1)$, er $-1 \equiv 2$ en
    primitiv rod modulo $3$.\\
    Da samtlige kvadratiske rødder modulo $3$ desuden er $0,1$, følger alle
    perfekte kvadrater har orden $1$ eller $\infty$, så ingen perfekte
    kvadrater er primitive rødder modulo $3$.\\
    \linebreak
    \textbf{Opgave 2:} Lad $p-1=2l$. Per Lemma 1 fås 
    $(aa')^{l} \equiv a^{l} (a')^{l} \equiv (-1)(-1) \equiv 1 \pmod{p}$, så
    $\ord (aa') | l \implies \ord(aa') \le l < 2l = p-1$, så $aa'$ er ikke en
    primitiv rod modulo $p$.\\
    \linebreak
    \textbf{Opgave 3:} Antag, at $-a$ er en primitiv rod, og at $p \equiv
    3 \pmod{4}$. Da har vi $4l = p-3$ for et $l \in \mathbb{Z}$, hvormed
    $p-1 = 2k$, hvor $k \in \mathbb{Z}$ er ulige. Per Lemma 1 fås nu
    \[
        (-a)^{k} \equiv (-1)^{k} a^{k} \equiv (-1) (-1) \equiv 1 \pmod{p}
    .\] 
    Hvormed $\ord (-a)  \mid k$, så $\ord (-a) \le k < 2k = p-1$, så $-a$ er
    ikke en primitiv rod. Da $p > 3$ er et primtal, er den specielt ulige, så 
    $p$ er enten $1$ eller $3$ modulo $4$, hvormed vi får, at hvis $-a$ er en
    primitiv rod, må $p \equiv
    1 \pmod{4}$.\\
    \linebreak
    Antag nu i stedet, at $p \equiv 1 \pmod{4}$. Vi har, at 
    $\ord (-a) \le p-1$ ifølge Fermats lille sætning.\\
    Antag nu, at $\ord (-a) = d < p-1 = 4k$ for $k \in \mathbb{Z}$. Hvis $d$ er
    lige, fås $1 \equiv (-a)^{d} \equiv a^{d} \pmod{p}$ i modstrid med, at $a$ 
    er en primitiv rod modulo $p$. Men hvis $d$ er ulige fås
    $1 \equiv (-a)^{d} \equiv - a^{d} \iff a^{d} \equiv -1 \pmod{p}$, hvormed
    Lemma 1 giver
    $d \equiv \frac{p-1}{2} \pmod{p-1}$, så $4k  \mid d - 2k$, så $d$ er lige,
    som er en modstrid. Dermed er $-a$ en primitiv rod modulo $p$.\\
    \linebreak
    \textbf{Opgave 4:} Vi har først, at $2 \equiv 11 \equiv x^2 - 3y^{3}
    \equiv x^2 \pmod{3}$, men da $2$ ikke er en kvadratisk rest modulo $3$,
    eksisterer ingen heltallige løsninger til ligningen.\\
    Til gengæld har vi i $\mathbb{R}$, at 
    \begin{align*}
        11 &= x^2 - 3y^{3}\\
        \iff y^{3} &= \frac{x^2 - 11}{3}\\
        \iff y &= \sqrt[3]{\frac{x^2-11}{3}},
    .\end{align*}
    og da $\sqrt[3]{\frac{x^2 -11}{3}} \in \mathbb{R}$ for alle $x\in
    \mathbb{R}$, følger at alle $x,y \in \mathbb{R}$ af formen
    \[
        (x,y) = \left( x, \sqrt[3]{\frac{x^2 - 11}{3}}  \right) 
    \] 
    løser ligningen.




































\end{document}
